\section*{Remerciements}\label{sec-remerciements}

Je tiens à remercier en préambule toutes les personnes ayant participé, de près comme de loin, à l'élaboration de ce document.

\medskip

Bien évidemment, je remercie dans un premier Guillaume Cleuziou, mon directeur de thèse, pour m'avoir permis de travailler sur un sujet original et passionnant. Tout au long de ces trois années de thèse, ses remarques et conseils m'ont été d'une aide précieuse pour mener à bien mes travaux.

\smallskip

Je remercie également Christine Largeron et Emmanuel Viennet pour avoir accepté d'être rapporteurs de ma thèse ainsi que pour m'avoir autorisé à la soutenir. D'une manière plus générale, je souhaite remercier l'ensemble de mon jury de thèse, constitué de Christel Vrain, Nicolas Dugué, Nicolas Labroche ainsi que des deux rapporteurs mentionnés précédemment, pour le temps qu'ils m'ont accordé pour relire et valider mon travail, ainsi que pour avoir assisté à ma soutenance.

Au cours de mes années de thèse, j'ai effectué mes recherches au LIFO, mais j'ai également effectué mon service d'enseignements au département informatique de l'IUT d'Orléans. Je remercie l'intégralité du personnel de ces deux composantes pour leur accueil chaleureux, ce fut un réel plaisir de côtoyer et de travailler avec ces personnes.

\smallskip

Je souhaite conclure ces remerciements sur une note plus personnelle, en remerciant tous mes proches. Je remercie ma famille pour m'avoir soutenu et encouragé, évidemment, mais surtout pour m'avoir poussé, malgré moi, à continuer à avancer et à aller encore plus loin, dans les études notamment, sans pour autant s'y restreindre.

Je remercie mes ami(e)s pour tous les moments passés ensemble, qu'ils aient été bons ou mauvais. Vous êtes tous et toutes des chics types.

Enfin, je remercie Solène pour tout ce que nous avons, et allons, partager ensemble.